\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

Dans le cadre de la modernisation des services publics et de l'amélioration de la relation entre l'administration et les citoyens, ce projet de fin d'études porte sur le développement d'une application web de gestion des rendez-vous municipaux pour la commune d'Azrou.

L'objectif principal de cette étude est de concevoir et développer une solution informatique permettant aux citoyens de prendre rendez-vous en ligne avec les différents services municipaux, tout en offrant aux administrateurs des outils de gestion efficaces pour optimiser l'organisation des services.

La méthodologie adoptée s'appuie sur une approche agile, commençant par une analyse approfondie des besoins des utilisateurs (citoyens et personnel municipal) à travers des entretiens et des observations. Cette phase d'analyse a permis d'identifier les fonctionnalités clés nécessaires et les contraintes techniques à respecter.

L'architecture proposée suit le modèle MVC (Model-View-Controller) avec une séparation claire entre le frontend (React.js) et le backend (Node.js avec Express). La base de données MongoDB assure la persistance des données, tandis que l'interface utilisateur responsive garantit une accessibilité optimale sur tous types d'appareils.

Les principales fonctionnalités développées incluent :
\begin{itemize}
    \item Un système de réservation de rendez-vous en ligne
    \item Une interface d'administration pour la gestion des services et du personnel
    \item Un système de notifications par email
    \item Un tableau de bord analytique pour le suivi des activités
    \item Un module de signalement de problèmes communautaires
\end{itemize}

Les tests effectués confirment la robustesse et l'utilisabilité de la solution développée. L'application répond aux exigences fonctionnelles et non-fonctionnelles définies, contribuant ainsi à l'amélioration de la qualité des services municipaux et à la satisfaction des citoyens.

\textbf{Mots-clés :} Administration électronique, Gestion de rendez-vous, Services municipaux, Application web, React.js, Node.js, MongoDB, Commune d'Azrou.
